Pour exprimer les opérations arithmétiques de base nous exploitons l'équivalence entre une machine de Turing pour laquelle la fonction transition fait toujours avancée et celle où la machine peut rester sur place.

Les machines de Turing sont des modèles de calcul capable d'effectuer ses calculs. La figure~\ref{fig:MT-multi2} montre la multiplication d'un nombre binaire où la fonction de transition est marqué sur les arcs: $(a, b, c)$ où $a$ est la lettre lu sur le ruban, $b$ est la lettre écrite à la place de $a$ et $c \in \{\leftarrow; \downarrow; \rightarrow\}$. (Remarque le nombre sur le ruban est écrit à l'envers.)

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
	
	% Setup the style for the states
	\tikzset{node style/.style={state, 
			minimum width=1cm,
			line width=0.5mm,
			fill=white!20!white}}
	
	% Draw the states
	\node[node style,initial] at (0, 0) (s0) {$ $};
	\node[node style] at (6, 0) (s2) {$ $};
	\node[node style,accepting] at (3,-2) (s3) {$ $};
	
	% Connect the states with arrows
	\draw[every loop, 
	auto=right,
	>=latex,
	draw=black,
	fill=black]	
	(s0) edge [bend left, auto=left] node {$(1, 0, \rightarrow)$} (s2)
	(s0) edge [loop above] node {$(1, 0, \downarrow)$} (s0)
	(s2) edge [loop right] node {$(1, 1, \downarrow)$} (s2)
	(s2) edge [auto=left] node {$(0, 1, \leftarrow)$} (s0)
	(s0) edge [] node {$(\#, 0, \rightarrow)$} (s3)
	(s2) edge [auto=left] node {$(\#, 1, \rightarrow)$} (s3)
	;
	\end{tikzpicture}
	\caption{Multiplication par $2$}
	\label{fig:MT-multi2}
\end{figure}

Une machine de Turing peut alors additionner deux nombres (Figure \ref{fig:MT-multi2}). Pour cela $\Gamma = \{0;1\} \cup \# \cup \{\alpha; \beta\} \cup \{C; \$\}$. Elle prend en entré les deux nombres binaires $n$ et $m$ écrit en miroir tel que $\#mCn$. Il commence par remplacer les $1$ et les  $0$ dans les deux nombres par $\alpha$ et $\beta$ (il fait l'addition bit à bit avec propagation de retenu). Puis il remplace dans le résultat les $\alpha$ et les $\beta$ par des $0$ et des $1$ respectivement.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
	
	% Setup the style for the states
	\tikzset{node style/.style={state, 
			minimum width=1cm,
			line width=0.5mm,
			fill=white!20!white}}
	
	% Draw the states
	\node[node style,initial] at (0, 0) (s0) {$ $};
	\node[node style] at (4, 1.5) (s1) {$ $};
	\node[node style] at (8, 1.5) (s2) {$ $};
	\node[node style] at (12, 1.5) (s3) {$ $};
	\node[node style] at (5, -1.5) (s4) {$ $};
	\node[node style] at (9, -1.5) (s5) {$ $};
	\node[node style] at (12, -1.5) (s6) {$ $};
	\node[node style] at (0,-3) (s7) {$ $};
	\node[node style,accepting] at (0,-6) (s8) {$ $};
	
	% Connect the states with arrows
	\draw[every loop, 
	auto=right,
	>=latex,
	draw=black,
	fill=black]	
	(s0) edge [] node {$(0, \beta, \rightarrow)$} (s1)
	(s1) edge [] node {$(C, C, \rightarrow)$} (s2)
	(s1) edge [loop above] node {$(\gamma, \gamma, \rightarrow)$} (s1)
	(s2) edge [bend right] node {$(\{0, \#\}, \beta, \rightarrow)$} (s3)
	(s2) edge [auto=left] node {$(1, \alpha, \rightarrow)$} (s3)
	(s3) edge [bend right,above,draw=red] node {$(\#, \#, \leftarrow)$} (s0)
	(s3) edge [loop above] node {$(\gamma, \gamma, \rightarrow)$} (s3)
	(s0) edge [] node {$(1, \alpha, \rightarrow)$} (s4)
	(s4) edge [] node {$(C, C, \rightarrow)$} (s5)
	(s4) edge [loop below] node {$(\gamma, \gamma, \rightarrow)$} (s4)
	(s5) edge [below] node {$(0, \alpha, \rightarrow)$} (s3)
	(s5) edge [] node {$(1, \beta, \rightarrow)$} (s6)
	(s6) edge [] node {$(\{0, \#\}, 1, \rightarrow)$} (s3)
	(s6) edge [loop below] node {$(1, 0, \rightarrow)$} (s6)
	(s0) edge [] node {$(C, C, \rightarrow)$} (s7)
	(s7) edge [] node {$(\#, \#, \leftarrow)$} (s8)
	(s8) edge [loop right] node {$(\beta, 0, \rightarrow)$} (s8)
	(s8) edge [loop below] node {$(\alpha, 1, \rightarrow)$} (s8)
	;
	\end{tikzpicture}
	\caption{Additionner}
	\label{fig:MT-add}
\end{figure}


De ces deux particules, on peut obtenir un multiplicateur.